\chapter{Manual para uso do Power BI}\label{appx:powerBI}

Este apêndice apresenta uma síntese sobre o \textit{software} \code{Power BI} e instruções para o seu uso. Nele compreende todos os dados obtidos por simulação ao longo do projeto descrito nesse documento. O \code{Power BI} é uma plataforma de análise de negócios desenvolvida pela \code{Microsoft}\textsuperscript{\tiny\textregistered}. É um software de \textit{business intelligence} que permite aos usuários coletar, visualizar e compartilhar dados em tempo real. Com o \code{Power BI}, os usuários podem conectar-se a diversas fontes de dados, criar relatórios interativos, \textit{dashboards} personalizados e análises avançadas, e compartilhá-los com outras pessoas na empresa ou externamente. Ele é usado por empresas de todos os tamanhos e em diversos setores para tomar decisões informadas com base em dados \cite{PowerBI}.

Para usar ter acesso ao relatório em \code{Power BI}, são necessários os seguintes passos:
\begin{itemize}

\item Pode ser obtido em versão \textit{Desktop} onde o usuário pode baixá-lo e instá-lo em seu computador. Esta é a versão completa do \textit{software} que pode ser usar para criar relatórios, \textit{dashboards} e análises avançadas. No caso deste projeto, será disponibilizada a versão \textit{online} deste programa para uso na \textit{intranet} do cliente.

\item É necessário conectar a conta do usuário que está acessando o relatório.

\end{itemize}

Após o acesso ao relatório, o usuário poderá visualizar 4 seções distintas conforme mostra a Figura \ref{fig:powerBI_principal}. A primeira caracterizada pela informações gerais, a segunda mostra as  informações do ajuste, a terceira consiste em um aplicativo que interpola os coeficientes e a quarta é uma memória de cálculo para dedução da equação de pressão variando com as vazões. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/powerBI/pagina_inicial_1_abas.jpeg}
	\caption{Página inicial do relatório \code{Power BI}.}
	\label{fig:powerBI_principal}
\end{figure}

\section{Primeira seção do relatório ("Informações gerais")}

A primeira seção nomeada de "Informações gerais" apresentada na Figura \ref{fig:powerBI_aba1} contém um seletor de válvulas, onde o usuário pode definir a válvula, a posição de abertura, o fluido de interesse, a propriedade do fluido (massa específica) e o local de amostragem. O seletor pode ser observado na Figura \ref{fig:powerBI_seletor}.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/powerBI/pagina_inicial_1.jpeg}
	\caption{Seção de "Informações gerais" do relatório \code{Power BI}.}
	\label{fig:powerBI_aba1}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Figuras/powerBI/seletor.png}
	\caption{Seletor do relatório \code{Power BI}.}
	\label{fig:powerBI_seletor}
\end{figure}

Logo ao lado de seletor, existe uma Tabela representada na Figura \ref{fig:powerBI_tabela_coeffs}, que também é selecionável, onde o usuário tem acesso às informações da válvula, posição,viscosidade cinemática, MAPE e os coeficientes do ajuste com seus respectivos desvios-padrão. Abaixo desta Tabela, está um gráfico (Figura \ref{fig:powerBI_sup_pressão}) que mostra a curva de pressão pela vazão do item selecionado em tempo real. Nesta curva, também são ilustrados os pontos da simulação (vermelho) sobre a superfície gerada pelo ajustes (colorida).


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figuras/powerBI/tabela_aba1.png}
	\caption{Tabela de coeficientes do relatório \code{Power BI}.}
	\label{fig:powerBI_tabela_coeffs}
\end{figure}



\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figuras/powerBI/grafico.png}
	\caption{Gráfico do ajuste de pressão no relatório \code{Power BI}.}
	\label{fig:powerBI_sup_pressão}
\end{figure}

Por fim, abaixo do seletor, o usuário tem acesso a imagem da válvula, posição, área de abertura e percentual de abertura do caso selecionado no seletor, conforme ilustra a Figura \ref{fig:powerBI_valvula}.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Figuras/powerBI/desenho_valvula.png}
	\caption{Figura da válvula no relatório \code{Power BI}.}
	\label{fig:powerBI_valvula}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%                                                             %%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%             SEGUNDA SEÇÃO                                   %%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Segunda seção do relatório ("Informações ajuste")}

A seção de "Informações ajuste" na Figura \ref{fig:powerBI_aba2} também possui um seletor de válvulas com as mesmas opções da seção \ref{fig:powerBI_aba1}.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/powerBI/pagina_info_ajustes.jpeg}
	\caption{Seção de "Informações ajuste" do relatório \code{Power BI}.}
	\label{fig:powerBI_aba2}
\end{figure}


Logo ao lado de seletor, esta seção também contém uma Tabela, como ilustrado na Figura \ref{fig:powerBI_tabela2}. Nela o usuário tem acesso não só as informações da Tabela anterior \ref{fig:powerBI_tabela_coeffs}, mas também aos dados originais e ajustados em um formato \code{.csv}, além de um arquivo \code{.csv} com a linha da tabela selecionada, ambos disponíveis para \textit{Download}. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figuras/powerBI/tabela_Aba2.png}
	\caption{Tabela de coeficientes e \code{.csv}'s do relatório \code{Power BI}.}
	\label{fig:powerBI_tabela2}
\end{figure}



Um gráfico que mostra o MAPE e o $R^2$ representado na Figura \ref{fig:powerBI_mape_R2}, avalia a qualidade do ajuste para os casos selecionados no seletor. Sendo possível, inclusive colocar todos os casos disponíveis na base de dados para análise.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figuras/powerBI/mape_R2.png}
	\caption{Gráfico de MAPE \textit{vs.} $R^2$ do relatório \code{Power BI}.}
	\label{fig:powerBI_mape_R2}
\end{figure}

Logo abaixo do seletor, são detalhadas as duas equações de ajuste (Figura \ref{fig:powerBI_valvula}), tanto para o caso compressível quanto para o caso incompressível, com o intuito do usuário visualizar qual coeficiente multiplica qual parâmetro da equação.  


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figuras/powerBI/formulacao.png}
	\caption{Formulação da pressão com vazão no relatório \code{Power BI}.}
	\label{fig:powerBI_valvula}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%                                                             %%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%             TERCEIRA SEÇÃO                                   %%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Interpolador}

Na seção do interpolador, demonstrada na Figura \ref{fig:aba_interpol}, será encontrada uma aplicação, desenvolvida com o \code{Power Apps}, a qual permite a seleção da válvula desejada, dentre as opções do relatório em \code{Power BI}, com as respectivas variáveis de interesse, fluido, viscosidades marginais, posição de abertura, região de amostragem. Com base nisso, é possível fornecer uma entrada de viscosidade cinemática. Após o \textit{input} é preciso clicar no botão que são retornados os respectivos valores de $\beta$ interpolados para a viscosidade cinemática oferecida.

\begin{figure}[h!]
         \centering
         \includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/powerBI/interpolador.jpg}
         \caption{Seção do \code{Power BI} em que se encontra o interpolador.}
         \label{fig:aba_interpol}
\end{figure}

Na Figura \ref{fig:desc_interpol} é possível observar cada lista selecionável, cada uma representada por uma letra. Em que A permite a seleção do modelo da válvula, B o fluido de interesse, C as viscosidades marginais, D a posição analisada, E a região de amostragem e, por fim, F é o botão que leva a interpolação.


\begin{figure}[h!]
         \centering
         \includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/powerBI/interpolador_descricao.jpg}
         \caption{Selecionáveis do interpolador}
         \label{fig:desc_interpol}
\end{figure}

Na Figura \ref{fig:b_interpol} está representada a ultima seção do interpolador, nela usuário deve fornecer a viscosidade cinemática desejada e clicar no botão \textbf{Interpolar}, dessa maneira, os $\beta$'s interpolados são apresentados nas respectivas caixas. 


\begin{figure}[h!]
         \centering
         \includegraphics[width=0.4\linewidth]{Figuras/powerBI/betas_interpol.png}
         \caption{Seção final da aplicação, em que os betas interpolados são expostos.}
         \label{fig:b_interpol}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%                                                             %%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%             QUARTA SEÇÃO                                   %%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Apêndice}

A seção de apêndice é uma seção auxiliar, demonstrada na Figura \ref{fig:apendice_powerBI}, a qual expõem a dedução da equação da metodologia utilizada. O intuito desta parte do relatório é facilitar o acesso rápido a tal informação de forma que não seja necessária uma busca no presente relatório para entender o equacionamento utilizado. 

\begin{figure}[h!]
         \centering
         \includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/powerBI/apdx_powerBI}
         \caption{Seção com a dedução do equacionamento utilizado.}
         \label{fig:apendice_powerBI}
\end{figure}